# 数模兴趣组

## A

> ​	为了巩固经济增长基础、保障国内国际双循环，中国政府已决定在全国进行 全人群的新冠病毒疫苗接种，以建立最大规模的国民群体新冠免疫屏障。但目前多地爆发二次疫情，在二次疫情中流行了一种名为“德尔塔”的病毒。这种病毒是普通COVID-19效果的8-9倍，能在14秒之内使人感染，传播速度极快。对于某一个城市而言，请考虑这样一些问题。(微分方程模型)

> 1、目前疫苗对“德尔塔”病毒并无免疫作用，现在考虑在没有对“德尔塔”有效疫苗的情况下病毒的传播情况。

​		由传染病传播的$SI $模型，假设在考察地区总人数不变，则在$t $时刻健康人和患者所占比例分别为$s(t) $、$i(t) $,则有$s(t) + i(t) = 1 $.

​	假设每个患者每天有效接触的人数为常数$\lambda $，也称感染率。则每天有效接触的感染人数为$\lambda s(t) $,全部患者$Ni $每天接触的总有效感染人数为$N\lambda s(t)i(t) $,则可知其满足微分方程1，
$$
\frac{d(Ni)}{dt} = N\lambda si
$$
将$s = 1 - i $带入，则为
$$
\frac{di}{dt} = \lambda i (1 - i), i(0) = i_0
$$
其为$logistic $模型求解得
$$
i(t) = \frac{i_0}{i_0 + (1 - i_0)e^{-\lambda t}}
$$
($SIS $模型)考虑死亡率时，可引入死亡率$\mu $,则人数种类中可增加死亡比例$r(t) $，则有$ r(t) + s(t) + i(t) = 1 $,$ \frac{dr}{dt} = \mu i $,$ \frac{di}{dt} = \lambda si -\mu i $，则有....

​	无法手动解出,考虑数值解。

> 2、若现在已经研制出针对“德尔塔”的疫苗，并且接种以后就可以不被感染，讨论在这一情况下某个城市内“德尔塔”的传播情况。

​	暂不考虑治愈效果时；

​	由题可假设在考察地区总人数不变，则在$t $时刻接种人数、易感健康人和患者所占比例分别为$r(t) $、$s(t) $、$i(t) $,则有$r(t) + s(t) + i(t) = 1 $。

​	同理有每个患者每天有效接触的人数为常数$\lambda $，也称感染率。除此外可设每天健康人数接种疫苗人数比例为固定常数$\eta $, 则有
$$
\frac{dr}{dt} = \eta s, r(0) = r_0
$$
再联立
$$
\frac{di}{dt} = \lambda si  ，i(0) = i_0
$$
​	可解得...(手解可解太难算，考虑数值解)

​	当$\lambda $较小即与$\eta $数量级相同时，即$\lambda = 0.6 $且$\eta = 0.4 $， 并给予初值$i_0 = 0.1, r_0 = 0 $时， 由数值解可看出有较好的防疫效果，$i(\infty) = 0.7098, r(\infty)=0.2901 $.

![image-20211201221321348](C:\Users\star\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211201221321348.png)

​	在该模型下，定义防疫效率为$\epsilon =$$ \frac{1-i_0-i(\infty)}{1-i_0} $，考虑$\epsilon $与$\lambda$、$\mu $的关系。

联立上述两个方程，并令$r_0 = 0$可得
$$
i = i_0e^{\frac{\lambda}{\eta}r}
$$
带入方程一中得
$$
\frac{dr}{dt} = \eta(1 - r -i_0e^{\frac{\lambda}{\eta}r})
$$
令$ r \rightarrow \infty $时$\frac{dr}{dt} = 0$, 则有$1-r(\infty)-i_0e^{\frac{\lambda}{\eta}r(\infty)} = 0$.

若假定$\epsilon = 0.5$为防疫良好的界限，则在$i_0 = 0.1 $的情况下，可得$i(\infty) = 0.27 ,r(\infty) = 0.73$时解得$\frac{\lambda}{\eta} = 3.22 $,可知只有在$\eta$​足够大时才有较好的防疫效果。

​	防疫方式：增加$\eta$​,降低$\lambda $.

​	考虑治愈率及死亡率的情况下，将死亡者记为$r^{'}(t) $,死亡率为 $\mu $,治愈率为$\gamma $,

方程应修正为
$$
\frac{ds}{dt} = -\lambda si -\eta s + \gamma i \\
\frac{dr}{dt} = \eta s\\
\frac{dr^{'}}{dt} = \mu i \\
\frac{di}{dt} = -\frac{ds}{dt}-\frac{dr}{dt} -\frac{dr_1}{dt}
$$
假定$s_0 = 0.99, i_0 = 0.01, r_0 = 0, r^{'}_0 = 0 $时，

令$\lambda = 0.6, \mu = 0.1, \gamma = 0.1, \eta = 0.05 $时画图可知

![2_1](C:\Users\star\Desktop\数模\2_1.png)



> 3、事实上，疫苗并不能保证接种后不被感染，而是降低其感染后危重症的概率和死亡率，那么讨论在这一情况下病毒传播的效果。

​	由题，可将所有人分为健康人，普通患者（具传染性），重症/死亡患者（不具传染性），三类人比例可分别记为$s(t)$,$i(t)$,$r(t)$.则有$s(t)+i(t)+r(t)=1$,同时在健康患者和普通患者中存在$e(t) $比例的人接种了疫苗。

​	考虑传染率为$\lambda $,未接种疫苗者转死亡(病危)的比例为$\mu_1$,接种疫苗者转死亡(病危)的比例为$\mu_2$，患者被治愈的比例为$\gamma$,接种比例增加率为$\eta $即有


则有以下转移方程：
$$
\frac{ds}{dt} = -\lambda si + \gamma i \\
\frac{dr}{dt} = \mu_1(1-e)i+\mu_2ei \\
\frac{di}{dt} = -\frac{ds}{dt}-\frac{dr}{dt}\\
\frac{de}{dt} = \eta (1-e)
$$

假定$s_0 = 0.99, i_0 = 0.01, r_0 = 0, e_0 = 0 $

令$\lambda = 0.6, \mu_1 = 0.3, \mu_2 = 0.1, \gamma = 0.1, \eta = 0.05 $时画图可知

![3](C:\Users\star\Desktop\数模\3.png)

降低疫苗的效果，增加治愈率，降低传播率，即令$\lambda = 0.6, \mu_1 = 0.2, \mu_2 = 0.05, \gamma = 0.05, \eta = 0.1 $时画图可知

![3_1](C:\Users\star\Desktop\数模\3_1.png)

​	可以看出健康者比例反而明显降低，说明此种疫苗并不能防止健康人得病，它只能降低感染者转重症(死亡)的比例。

​	事实上从$\frac{ds}{dt} = -\lambda si + \gamma i \\$可以看出，最终收敛时$s(\infty) = \frac{\gamma}{\lambda} $,仅与治愈率与传播率有关，与疫苗的效果无关。

$t \rightarrow \infty $， $e \rightarrow 1 $, $ \frac{dr}{dt} = \mu_2i$,在$i$不为零时不收敛，可知虽然能在短期内降低重症率，但若不采取其他措施进行防御，所有的感染者都趋于转化为重症。

> 4、以任意一个城市为例，考虑采取怎样的步骤、需要多大成本、多长时间可完成群体免疫屏障的建立。

